各位請善用「101逮捕令」。

近日衝突場面中，愈來愈多攜帶警方裝備，卻冇配戴委任證嘅普通市民作出超乎法律所容許嘅行為。作為良好市民，要點樣合法地利用「101逮捕令」制止呢啲「滋事分子」呢？

所謂「101逮捕令」，根據《刑事訴訟程序條例》 ── 第101條 (2) 列名：
「任何人可無需手令而逮捕任何他合理地懷疑犯了可逮捕的罪行的人。」

呢度有個重點，就係被捕者一定要干犯「可逮捕的罪行」。「可逮捕」係指可判處超過12個月監禁的罪行，一定要超過，只有12個月都唔得。

套用宜家嘅情況，呢班冇配戴委任證嘅普通市民涉嫌冒警，但冒警最高刑罰只係監禁6個月，所以係唔可以用「101逮捕令」制服佢。

但山不轉路轉，根據《簡易程序治罪條例》第17條，「任何人管有任何腕銬或其他為束縛人身而製造的工具或物件，或管有任何手銬、指銬、攻擊性武器、撬棍、撬鎖工具、百合匙或其他適合作非法用途的工具，意圖將其作任何非法用途使用，可處罰款$5,000或監禁2年。」

如果呢位冒警嘅市民身上有手銬，或短棍等攻擊性武器，佢就係干犯「可逮捕的罪行」，咁各位良好市民就可以以「101逮捕令」制服佢。

但記住，我哋係良好市民，制服完佢，根據條例，「須將如此逮捕的人及他已取得管有的財產(如有的話)交付警務人員，以便在合理的範圍內盡快將該人帶到裁判官席前」。但現場環境有咁多人冒警，點知邊個先係真嘅「警務人員」？最安全當然要帶佢去附近警署啦，記得要儘快啊，盡量唔好因現場交通混亂而有所延遲。

最後都要提返，條例定明係要「合理地懷疑」，所以記得由頭到尾清楚拍低片去證明你嘅合理性；同埋制服疑犯時只可以使用合理武力，唔好整傷佢啊。

《刑事訴訟程序條例》 ── 第101條 (2)：

《簡易程序治罪條例》第17條：

推

要推到前線睇到
推

光復屯門既時候已經開始講呢條101
但旺角、上水、一系列連儂牆事件
就算市民幫助拘捕啲廢老或者藍絲
班黑警都會放佢地走，所以呢條條例就好似廢左手腳咁
真係寧願圍毆打到佢仆街再be water走人
都好過交比黑警放人

但捉佢去左警署之後就係你比人捉了

一落手掂佢，去到警處就告你襲警